%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

% Uma monografia deve ter um capítulo inicial que é a Introdução e um
% capítulo final que é a Conclusão. Entre esses dois capítulos poderá
% ter uma sequência de capítulos que descrevem o trabalho em detalhes.
% Após o capítulo de conclusão, poderá ter apêndices e ao final deverá
% ter as referências bibliográficas.

Desde o surgimento da Revolução Industrial, a poluição atmosférica é uma preocupação crescente devido à atividade industrial e quantidade de veículos automotores. Apesar dos esforços dos governos por um controle quantitativo mais rigoroso nas emissões dos poluentes, a população em grandes cidades e aglomerações urbanas ainda sofre com períodos de alta concentração. Desse modo, para que seja possível a implementação de políticas e medidas eficientes com o objetivo de minimizar os transtornos ocasionados por esses poluentes, órgãos e agências governamentais, através de estações de medição espalhadas pela cidade, monitoram em tempo real a concentração dos poluentes. Assim, os dados obtidos são inseridos em modelos matemáticos que fazem o cálculo do índice da qualidade do ar para aquela estação, classificando a qualidade do ar em relação aos efeitos na saúde do ser humano. 
% A cidade de São Paulo é um exemplo, por conta da sua grande frota veícular, que segundo a Cetesb, é responsável pela maior parte de sua poluição do ar [REF]. Para que seja possível o uso de políticas e medidas eficientes com objetivo de minimizar a concentração desses poluentes, a Cetesb, através de suas diversas estações espalhadas pela cidade, possui medições de hora em hora de poluentes. Dessa forma, os dados são utilizados em modelos que fazem o cálculo do índice da qualidade do ar para aquela estação, classificando a qualidade do ar em relação aos efeitos na saúde do ser humano. 
\par Definir a qualidade do ar é fundamental para esclarecer qual vai ser o impacto na saúde de um indivíduo. Uma exposição contínua e prolongada aos poluentes atmosféricos pode trazer problemas agudos (curto prazo) e crônicos (longo prazo) ao sistema respiratório de um indivíduo. De todos os poluentes medidos, o Ozônio e principalmente o Material Particulado ou Particulado, recebem o maior destaque por conta de seus malefícios e presença na Troposesfera ~\cite{EEA2011}, especialmente na época do inverno onde a falta de chuvas e circulação de ventos impede a dispersão de ambos. De exposição imediata, definida como a constante inalação dos contaminantes por um longo período de tempo, são comuns sintomas de problemas no sistema circulatório ou respiratório. Por outro lado, através de uma exposição diária constante vincula-se a poluição do ar com a mortalidade e morbidade. A Organização Mundial da Saúde (OMS) em uma publicação de 2012 estimou que em torno de 3,7 milhões de pessoas morreram prematuramente devido à poluição do ar do ambiente externo ~\cite{OMS2014}.
\section{Motivação}
\par Devido às consequências na saúde, criaram-se orientações a fim de prevenir os efeitos dos poluentes no ambiente externo. Essas indicações detalhadas não só atendem a população em geral, mas também grupos com características específicas, como pessoas sensíveis e atletas. Entretanto, apesar da existência de dados por parte das estações e das formas de prevenção pelas organizações de saúde, a comunicação dessas informações de maneira fácil e prática para o usuário ainda é um desafio. Normalmente em páginas da web, apenas a qualidade do ar é exibida sem quaisquer outras informações que beneficiariam o usuário, como medidas de prevenção à exposição a esses poluentes. Ademais, as medidas de prevenção devem levar em consideração não só apenas a qualidade do ar, mas também o contaminante responsável.  
\par Além disso, o fato dos dados obtidos se restringirem ao entorno das estações, somado à ausência de monitoramento em certos locais da cidade levam à falta ou inconsistência de informação, como acontece em São Paulo. Em outras palavras, a falta de conhecimento da qualidade do ar no local do usuário, por conta dos empecilhos descritos anteriormente impede o utilizador de tomar medidas que preservariam sua saúde.
\section{Objetivos}
\par Em razão dos problemas acima, propõe-se neste trabalho o desenvolvimento de um aplicativo sob a licença Pública Geral GNU~\cite{GPL2002} de forma a exibir medidas preventivas, adequadas tanto para a população como para grupos específicos, a serem tomadas a partir da qualidade de ar exibida, dada a localização do usuário em São Paulo. Espera-se: 
\begin{itemize}
\item Obtenção de dados das estações de monitoramento na zona Alto Tietê, exibindo em uma lista das informações pertinentes ao usuário comum: nome e endereço da estação, qualidade do ar e o maior valor do índice de qualidade (o pior caso), e o poluente responsável pela qualidade do ar.
\item Cálculo da qualidade do ar no local do usuário, exibindo informações relevantes como o local do usuário, a qualidade do ar e o maior valor do índice de qualidade e eventual recomendações para a preservação de saúde.
\item Envio de \textit{feedback} para atualização e correções do aplicativo.  
\item Acesso simples, rápido e fácil entre os três items citados acima no aplicativo. 
\item Seleção de opções pelo usuário para melhor exibição das estações e recomendações de saúde mais precisas a depender do perfil de saúde do usuário. 
\end{itemize}
\section{Estrutura dos Capítulos}
\par Sendo assim, uma série de capítulos será apresentada a seguir para fundamentar a base teórica e os métodos que serão utilizados:
\begin{itemize}
\item No Capítulo \ref{CONCEITOS}, será feita a introdução de conceitos e definições da literatura científica usadas pelo aplicativo, começando com o estudo sobre a poluição externa na seção \ref{POLUICAO_ATMOSFERICA}, fornecendo informações detalhadas sobre os poluentes e a coleta de seus dados na Região Metropolitana de São Paulo (RMSP). Em seguida na seção \ref{GEODESIA}, exibir-se-ão conceitos e formulações das ciências geodésicas que são utilizados na representação geográfica do planeta. Finalmente, examinar-se-á o método de interpolação que é responsável pela determinação da qualidade do ar no local do usuário na seção \ref{ANALISE}, encerrando-se o capítulo com o protocolo utilizado para a transferência de informações na seção \ref{FTP}.
\item No Capítulo \ref{DESENVOLVIMENTO}, o sistema operacional Android será abordado na seção \ref{ANDROID}, dando mais ênfase na discussão da versão mínima necessária para o aplicativo, e posteriormente, a descrição do \textit{script} externo utilizado, em conjunto com ferramentas externas, para a obtenção e tratamento dos dados na seção \ref{SG}.
\item No Capítulo \ref{PRODUTOFINAL},  serão exibidos as funcionalidades do aplicativo com imagens de exemplo, explicando alguns detalhes de otimização na realização de ações.
\item Finalmente, no Capítulo  \ref{CONCLUSOES}, concluir-se-á o trabalho fazendo um balanço entre dificuldades e acertos, explicitando ideias com potencial aplicabilidade visando a melhoria do aplicativo. 
\end{itemize}


