%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Conclusões} \label{CONCLUSOES}
\label{cap:conclusoes}
\par A proposta deste trabalho foi executada com sucesso, apesar de empecilhos não esperados. O mais pertinente, que quase impediu a conclusão desejada, foi a dificuldade de obtenção de dados para o funcionamento do aplicativo. Tais informações, como são de interesse público, deveriam ser disponibilizadas de forma mais fácil e intuitiva, para eliminar a necessidade de abertura de dezenas de páginas. Dessa forma, a atualização poderia ser realizada dentro do próprio aplicativo, eliminando tanto a utilização do servidor remoto como o \textit{script} gerador separado. Felizmente, dada a existência da ferramenta de navegação automatizada e sua ótima documentação, foi possível contornar esse problema.
\par A literatura científica sobre as consequências na saúde devido à poluição teve seus aspectos positivos e negativos no desenvolvimento do trabalho. A quantidade de relatórios, notícias e até mesmo artigos contribuíram bastante para a riqueza de exposição dos dados e conceitos, porém a literatura é insuficiente quando se trata de informações mais específicas a um determinado perfil de pessoas.
\par Finalmente, vale ressaltar que a utilização dos métodos apresentados relacionado ao uso das distâncias não são absolutos. Foram utilizados dentro de um contexto, isto é, visando desempenho para o aplicativo. Técnicas que são mais precisas para o cálculo da distância ou levam em consideração outras propriedades (a altitude, por exemplo) para a obtenção da qualidade local, ainda podem ser uma alternativa dependendo da aplicação.    
\section{Trabalhos Futuros}
\par Há espaço para melhorar ou incluir novas funcionalidades para a interface do usuário ou nos métodos utilizados para o cálculo da qualidade do ar localmente. Algumas ideias incluem:
            	 \begin{itemize}
              \item Levar em consideração a diferença de altitude entre o usuário e as estações.
              \item Implementar a funcionalidade de incluir estações para o cálculo do índice local até certo raio.
              \item Adicionar outras opções de filtro ao listar as estações.
              \item Mostrar sugestões de prevenção de outros poluentes a depender de seu índice, e não apenas o pior caso. 
              \end{itemize}

